\subsection{Geschichte \& Entstehung}

Erstmals ins Leben gerufen wurde die Idee um digitale Währung von dem chinesischen Computeringenieur Wei Dai. 1998 formulierte er den Grundgedanken zu ''B-money'' und somit die ersten Konzepte für Kryptowährungen, welche er später über die ''Cypherpunks Mailingliste'' publizierte. Dabei hat er explizit 2 Protokolle entwickelt. 

Bei ersterem werden alle Buchungen an alle Teilnehmer gesendet, wobei ein jeder die Konten aller anderen Teilnehmer führt. Dies jedoch stellte sich laut seiner eigenen Aussage als unpraktikabel heraus, da es unstörbar und gleichzeitig synchron sein müsste:
\begin{quote}
	\textit{''The first one is impractical,
		because it makes heavy use of a synchronous and unjammable anonymous
		broadcast channel. However it will motivate the second, more practical
		protocol.''}
	\cite{Web:11}
\end{quote}
Bei dem zweiten Protokoll hingegen wird nur ein Bruchteil der Teilnehmer als sogenannte ''server'' ausgewählt, welche die Buchungen bestätigen und zur Kontrolle öffentlich zugänglich machen. Um Server zu werden, muss er eine gewisse Summe an Geld hinterlegen, welche entzogen werden kann, falls sich dieser als unehrlich erweist.
(vgl. \cite{Web:12}, \cite{Web:13})

Bis diese Idee jedoch umgesetzt wurde, vergingen 10 Jahre. Erst im Jahr 2008 griff der unter dem Pseudonym ''Satoshi Nakamoto'' bekannte Erfinder von Bitcoin auf die Konzepte von B-money zurück. In dem Whitepaper\footnote{Kurzer Bericht, welcher ein komplexes Thema aufbereitet} ''Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System'' erläutert er eine konkrete Implementierung der bereits von Wei Dai bekannt gemachten Konzepte, um ein Bezahlsystem, welches von Person zu Person und ohne zentrales Institut funktioniert, umzusetzen. Das Ergebnis war das auf Kryptographie basierende Bitcoin-Protokoll. (vgl. \cite{Web:14}, \cite{Web:15})

\underline{\textbf{''Bundeskanzlerin steht vor zweiter Bankenrettung''}}

- oder wie es original hieß: ''Chancellor on brink of second bailout for banks''. Das ist der Text, der als ''Buchungstext'' niedergeschrieben in Bestätigung der allerersten Bitcoin Transaktionen steht.

Dieser Text bezieht sich auf eine Schlagzeile der britischen Zeitschrift ''The Times'' vom 3. Januar 2009. Dieser Zeitpunkt wird als Zeitpunkt der inbetriebnahme der Bitcoin-Blockchain interpretiert. Darüber hinaus setzt dies ein großes Zeichen für das Motto dieser Bewegung, undzwar das Schaffen einer besseren Alternative zu den, zumindest damaligen, instabilen Teilreservebanken.

Darauf folgend wurde am 9. Januar 2009 der erste open-source Bitcoin-Client veröffentlicht, mit welchem die ersten Benutzer mit der Bitcoin-Blockchain interagieren konnten. Hal Finney, ein bekannter Aktivist für Kryptographie, als auch regelmäßiger Poster auf der Cypherpunks-Liste, hat den Bitcoin-Client am ersten Tag der Verfügbarkeit heruntergeladen. Er war der Empfänger der allerersten Bitcoin Transaktion bzw. Buchung, am 12. Januar 2009. Andere nennenswerte erste Empfänger waren unter anderen Wei Dai und Nick Szabo\footnote{Erfinder der ''Smart-Contracts''}. (vgl. \cite{Web:16})

Seit dem wurden die hier vorgestellten Protokolle und Konzepte durch die moderne Technologieentwicklung aufgefasst. Einmal ins Leben gerufen werden solche Ideen rapide weitergegeben sowie weiterentwickelt, besonders wenn ein Großteil des Codes und der Whitepapers öffentlich zugänglich ist. Es gab viele Anpassungen und Neuerungen, auf manche später noch näher eingegangen wird.


